\documentclass[a4paper,xelatex,ja=standard]{bxjsarticle}

\usepackage{zxjatype}
\setjamainfont{Source Han Serif JP}
\setjasansfont{Source Han Sans JP}
\setjamonofont{Source Han Code JP}
\usepackage{xltxtra}

\usepackage[backend=biber, style=authoryear]{biblatex}
\addbibresource{daskapital.bib}

\begin{document}
\title{資本論\ 第一章・第二章\ レジュメ}
\maketitle

\section*{第一章\ 商品}

\subsection*{第一節\ 商品の二つの要因――使用価値と価値(価値の実体、価値の大きさ)}

「諸社会の富は、「商品の巨大な集まり」として現われ、個々の商品はその富の要素形態として現われる。それゆえ、われわれの研究は、商品の分析から始まる。」(\cite{Marx:1982}：59)\footnote{以下ページ番号のみを表記するが、特に断わりのない限り、(\cite{Marx:1982})におけるページ番号である。}

「商品は、なによりもまず、その所属性によってなんらかの種類の人間的欲求をみたす一つの物、一つの外的対象、である。」(59)
これは即ち有用物のことであるが、「ある物の有用性は、その物を使用価値にする。」(60)
そして使用価値は、「同時に交換価値の素材的担い手をなしている。」(61)

交換価値は、「一つの種類の使用価値が他の種類の使用価値と交換される量的関係、すなわち比率」(61-62)であるとされるが、それは「絶えず変動する」(62)ため、商品に内在的なものとして交換価値を見るのは、「一つの``形式矛盾''」(62)だという。
まず、「同じ商品の妥当な諸交換価値は一つの等しいものを表現する」(63)が、「交換価値は、一般にただ、それとは区別されうる\ ある内実の「現象形態」でしかありえない。」(63)
そしてそのある内実、つまり共通物は、商品の「自然的属性ではありえない。」(64)
自然的、つまり物体的諸属性が問題になるのは、商品が使用価値である限りにおいてであり、むしろ「諸商品の交換関係を明白に特徴づけるのは、まさに諸商品の使用価値の捨象である。」(64)

使用価値を捨象することで、商品に残るのは「労働生産物という属性だけ」(64)であるが、前提として使用価値を捨象しているため、それに「表わされている労働の有用的性格も消えうせ」(65)、「抽象的人間的労働に還元されている。」(65)
「したがって、商品の交換関係または交換価値のうちにみずからを表わしている共通物とは、商品の価値である。」(65)
そして、その「価値の大きさを規定するのは、社会的に必要な労働の分量、または、その使用価値の生産に社会的に必要な労働時間にほかならない。」(67)

\subsection*{第二節\ 商品に表わされる労働の二重性}

ある生産物において、「その有用性が(中略)その生産物の使用価値に(中略)表わされる労働を、われわれは簡単に有用的労働と呼ぶ。」(71)
質的に異なる使用価値は質的に異なる有用的労働により、質的に異なる有用的労働の生産物であるゆえに、商品として交換されうる。

また、「その生産物が一般的に商品という形態をとっている社会においては、すなわち商品生産者たちの社会においては、(中略)有用的労働のこうした質的区別が、一つの多岐的な体制に、すなわち社会的分業に、発展する。」(72)

「価値に表わされている労働においては、裁縫労働および織布労働というそれらの有用的形態の区別が捨象されている。(中略)これらの価値に含まれている労働は、布および意図にたいするその生産的なふるまいによってではなく、ただ人間的労働力の支出としてのみ適用する。」(76-77)

「したがって、商品に含まれている労働は、使用価値との関連ではただ質的にのみ意義をもつとすれば、価値の大きさとの関連では、それがもはやそれ以上の質をもたない人間的労働に還元されているので、ただ量的にのみ意義をもつ。」(77)
「すべての労働は、一面では、生理学的意味での人間的労働力の支出であり、同等な人間的労働または抽象的人間的労働というこの属性において、それは商品価値を形成する。すべての労働は、他面では、特殊な、目的を規定された形態での人間的労働力の支出であり、具体的有用的労働というこの属性において、それは使用価値を生産する。」(79)

\subsection*{第四節\ 商品の物神的性格とその秘密}

「商品の分析は、商品が形而上学的なつべこべと神学的なしかめつらしさとに満ちた非常にやっかいな代物であることを明らかにする。」(121)
しかし、「商品の神秘的性格は、商品の使用価値から生じるのではない」(122)し、「価値規定の内容から生じるのでもない。」(122)

「では、労働生産物が商品形態をとるやいなや生じる労働生産物の謎的性格は、どこから来るのか？ 明らかに、この形態そのものからである。」(123)
「商品形態は、人間にたいして、人間自身の労働の社会的性格を労働生産物そのものの対象的性格として、これらの物の社会的自然属性として反映させ、それゆえまた、総労働にたいする生産者たちの社会的関係をも、彼らの外部に実存する諸対象の社会的関係として反映させるということにある。」(123)
「労働生産物の商品形態およびこの形態が自己を表わすところの労働生産物の価値関係」(124)は、物理的な物と物とのあいだの関係とは全くかかわりなく、そういった幻影的形態をととるのは、むしろ「人間そのものの一定の社会的関係にほかならない。」(124)
これは、宗教によく似ており、宗教においても同様に、「人間の頭脳の産物が、それ自身の生命を与えられて、相互のあいだでも人間とのあいだでも関係を結ぶ自立的姿態のように見える。」(124)
「これを、私は物神崇拝と名づけるが、それは、労働生産物が商品として生産されるやいなや労働生産物に付着し、それゆえ、商品生産と不可分なものである。」

(これ以降の形態の話はよくわからなかった。)

\section*{第二章\ 交換過程}

「彼の商品は彼にとってはなんらの直接的使用価値をももたない。さもなければ、彼はそれを市場にもっていきはしなかった。」(146)
「すべての商品は、その所有者にとっては非使用価値であり、その非所有者にとっては使用価値である。」(146)
したがって、諸商品の交換が要請されるが、その交換が諸商品を価値として関連させ、価値として実現する。
「それゆえ、諸商品は、みずからを使用価値として実現しうるまえに、価値として実現しなければならない。」(146)

しかし、「他面では、諸商品は、みずからを価値たして実現しうるまえに、みずからが使用価値であることを実証しなければならない。」(147)
というのも、諸商品に支出された人間的労働が、他人にとって有用な形態で支出された場合に限って、商品として認められるからである。
ところがその有用性は、交換によってしか証明されない。

どの商品所有者も、自分にとっての使用価値をもつ別の商品と交換したがる限りで、交換とは個人的な過程だが、他方で、彼は彼自身の商品を、彼の好みにあう他の同価値のどの商品に対しても価値として実現しようとする限りで、一般的社会的過程である。
だがこれはすべての所有者にとって同時に両者を満たすことはありえない。

つまり、「どの商品所有者にとっても、他人の商品はどれも自分の商品の特殊的等価物として意義をもち、それゆえ、自分の商品は他のすべての商品の一般的等価物として意義をもつ。」(148)
しかしこれをすべての商品所有者が行なうため、成り立たない。

結局、「もっぱら社会的行為だけが、ある特定の商品を一般的等価物にすることができる。だから、他のすべての商品の社会的行動が、ある特定の商品を排除し、この排除された商品によって他のすべての商品はそれらの価値を全面的に表示するのである。」(148)
これがつまり、貨幣である。

貨幣は、交換が拡大深化することで起こる使用価値と価値との対立の発展ゆえの必然的産物なのだ。
それゆえ、「労働生産物の商品への転化が生じるのと同じ度合いで、商品の貨幣への転化が生じるのである。」(149)

「貨幣形態は、他のあらゆる商品の諸関連の反射が、一つの商品に固着したものにほかならない。したがって、(中略)交換過程は、それが貨幣に転化させる商品に、その価値を与えるのではなくて、その独特な価値形態を与えるのである。」(154)
「一商品の等価形態は、その商品の価値の大きさの量的規定を含んではいない。(中略)どの商品もそうであるように、貨幣はそれ自身の価値の大きさを、ただ相対的に、他の諸商品によってのみ、表現することができる。貨幣自身の価値は、その生産のために必要とされる労働時間によって規定され」(157)る。
「一般的等価形態が、ある特殊な種類の商品の自然形態に癒着したとき、あるいは貨幣形態に結晶したとき」(158-159)、「等価形態を、この関連から独立に社会的自然属性としてもっているかのように見える。」(158)
あるいは、「その商品が貨幣であるからこそ、他の諸商品はその商品で一般的にそれらの価値を表示するかのように見える。」(159)
「ここから、貨幣の魔術が生じる。」(159)
「人間の社会的生産過程における人間の単なる原子的なふるまいは、それゆえまた人間の管理や人間の意識的な個人的行為から独立した彼ら自身の生産諸関係の物的姿態は、さしあたり、彼らの労働生産物が一般的に商品形態をとるという点に現われる。だから、貨幣物神の謎は、目に見えるようになった、人目をくらますようになった商品物神の謎にほかならない。」(159)

\printbibliography[title=参考文献]

\end{document}
